**激龍屬**（[屬名](../Page/屬.md "wikilink")：）是[獸腳亞目](../Page/獸腳亞目.md "wikilink")[棘龍科下的一](../Page/棘龍科.md "wikilink")[屬](../Page/屬.md "wikilink")[恐龍](../Page/恐龍.md "wikilink")，生存於[下白堊紀的](../Page/下白堊紀.md "wikilink")[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")，約1億1千萬年前。激龍是種雙足、大型的[肉食性恐龍](../Page/肉食性.md "wikilink")，身長估計約有8公尺，背部高度為3公尺，體重估計約2到3公噸\[1\]。激龍的頜部與牙齒型態類似現代[鱷魚](../Page/鱷魚.md "wikilink")，頭頂則有個形狀獨特的頭冠。激龍是[棘龍](../Page/棘龍.md "wikilink")、[似鱷龍的近親](../Page/似鱷龍.md "wikilink")，這群動物可能以[魚類為食](../Page/魚類.md "wikilink")。

激龍的唯一[化石是一個長](../Page/化石.md "wikilink")80公分的[頭顱骨](../Page/頭顱骨.md "wikilink")，發現於巴西[桑塔那組](../Page/桑塔那組.md "wikilink")，只缺少上下頜前段。在桑塔那組還發現另一種棘龍科的化石，被命名為[崇高龍](../Page/崇高龍.md "wikilink")，化石只有上下頜前段。由於激龍與崇高龍的化石發現於相同年代的同一地層，目前有許多科學家認為崇高龍是激龍的[異名](../Page/異名.md "wikilink")；甚至有科學家提出，這兩個物種的化石，其實來自於同一個體。

## 發現與命名

[Irritatorscale1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Irritatorscale1.png "fig:Irritatorscale1.png")
激龍的[模式標本](../Page/模式標本.md "wikilink")（編號SMNS
58022）是一個部分頭顱骨，長度約80公分，發現於[巴西的](../Page/巴西.md "wikilink")[桑塔那組](../Page/桑塔那組.md "wikilink")（Santana-Formation），年代為[下白堊紀](../Page/下白堊紀.md "wikilink")（[阿爾比階](../Page/阿爾比階.md "wikilink")）。這個頭顱骨被業餘化石挖掘者塗上[石膏](../Page/石膏.md "wikilink")，例如頭頂冠飾部分，以令頭骨看起來更為完整，而在高價售出。科學家得到這個化石後，藉由[電腦斷層掃描發現人工修改的部分](../Page/電腦斷層掃描.md "wikilink")，花了很多時間與金錢才能重建它的原貌\[2\]。

在1996年，這個化石被[大衛·馬提爾](../Page/大衛·馬提爾.md "wikilink")（David M. Martill）、A.
R. I.
Cruikshank等人敘述、命名。激龍的[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**查林傑激龍**（*I.
challengeri*），又譯**挑戰者激龍**。屬名在[拉丁文意為](../Page/拉丁文.md "wikilink")「令人激動的」或「令人煩惱的」，以形容科學家發現化石被人工修改過的心情；種名則是為紀念[阿瑟·柯南·道爾](../Page/阿瑟·柯南·道爾.md "wikilink")（Arthur
Conan
Doyle）的[小說](../Page/小說.md "wikilink")《[失落的世界](../Page/失落的世界.md "wikilink")》中的角色[查林傑教授](../Page/查林傑教授.md "wikilink")（Professor
Challenger）\[3\]。這個化石目前存放在[斯圖加特自然歷史博物館](../Page/斯圖加特.md "wikilink")。

激龍的頭骨狀態相當完整，只缺少上下頜前段，是目前最完整的棘龍科頭骨。激龍的口鼻部扁而長，上頜部有轉折曲間。激龍具有矢狀頭冠，從口鼻部延伸至頭頂。激龍的牙齒直而長，呈圓椎狀。牙齒長度介於6公厘到40公厘。與其他棘龍科相比，激龍的兩對[顳顬孔大幅地縮小](../Page/顳顬孔.md "wikilink")。與棘龍相比，激龍的上頜牙齒較少。

在2004年，桑塔納組發現了一段脊柱，包含三節[薦椎與六節](../Page/薦椎.md "wikilink")[尾椎](../Page/尾椎.md "wikilink")，科學家根據椎體的構造，研判這段脊柱應屬於棘龍科。由於該地區的棘龍科中，唯一的有效屬是激龍，因此該脊柱有可能屬於激龍\[4\]。

### 可能異名：崇高龍

[Irritator_challengeri_mount_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Irritator_challengeri_mount_01.jpg "fig:Irritator_challengeri_mount_01.jpg")
在1996年2月，[亞歷山大·克爾納](../Page/亞歷山大·克爾納.md "wikilink")（Alexander
Kellner）與Diogenes A. Campos將一個發現於桑塔納組的部份頭骨，命名為**利瑪氏崇高龍**（*Angaturama
limai*）。崇高龍的[模式標本](../Page/模式標本.md "wikilink")（編號USP
GP/2T-5）只有上下頜前半段，[前上頜骨有矢狀頭冠](../Page/前上頜骨.md "wikilink")，口鼻部狹窄。前上頜骨的一顆斷裂牙齒與齒冠，與激龍的牙齒相符。前上頜骨有7顆牙齒，第3顆最大。崇高龍的化石目前存放在[聖保羅大學](../Page/聖保羅大學.md "wikilink")\[5\]。

崇高龍與激龍的化石發現於相同年代的相同地層，都來自桑塔納組。目前大部分研究認為崇高龍是激龍的異名。某些科學家甚至認為這兩個部分頭骨，來自於同一個體。如果崇高龍與激龍是相同物種，激龍將具有命名優先權，成為有效名稱\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]。

而在克爾納與Campos的2000年研究\[10\]\>，以及Elaine Batista
Machado與克爾納的2005年研究中，則提出崇高龍的頭骨較高，口鼻部也較高，因此這兩個屬是不同的動物\[11\]。

## 分類

挑戰者激龍是[棘龍科](../Page/棘龍科.md "wikilink")[棘龍亞科的成員](../Page/棘龍亞科.md "wikilink")，所以牠與[棘龍是近親](../Page/棘龍.md "wikilink")，可能還有[暹羅龍](../Page/暹羅龍.md "wikilink")，其化石相當不完整。

激龍最初被歸類獨自的[激龍科](../Page/激龍科.md "wikilink")，屬於[堅尾龍類的](../Page/堅尾龍類.md "wikilink")[手盜龍類](../Page/手盜龍類.md "wikilink")\[12\]。而同年被命名的崇高龍則被歸類於棘龍科\[13\]。

在1998年，[保羅·塞里諾](../Page/保羅·塞里諾.md "wikilink")（Paul
Sereno）等人在敘述[似鱷龍時](../Page/似鱷龍.md "wikilink")，提出棘龍科的首次[親緣分支分類法定義](../Page/親緣分支分類法.md "wikilink")：在[棘龍超科中](../Page/棘龍超科.md "wikilink")，與[棘龍較為親近](../Page/棘龍.md "wikilink")，而離[蠻龍較遠的所有物種](../Page/蠻龍.md "wikilink")；其內分為兩個亞科，棘龍亞科、重爪龍亞科，而激龍是棘龍的姊妹[分類單元](../Page/分類單元.md "wikilink")\[14\]。在2006年，[克里斯提亞諾·沙索](../Page/克里斯提亞諾·沙索.md "wikilink")（Cristiano
Dal Sasso）等人的研究也同意塞里諾的類法\[15\]。

在2003年，[奧利佛·勞赫](../Page/奧利佛·勞赫.md "wikilink")（Oliver
Rauhut）將激龍、崇高龍、[重爪龍](../Page/重爪龍.md "wikilink")、[似鱷龍](../Page/似鱷龍.md "wikilink")、[棘龍歸類於](../Page/棘龍.md "wikilink")[重爪龍科](../Page/重爪龍科.md "wikilink")\[16\]。在2004年，[湯瑪斯·荷茲](../Page/湯瑪斯·荷茲.md "wikilink")（Thomas
Holtz）提出重爪龍科是[棘龍科的](../Page/棘龍科.md "wikilink")[異名](../Page/異名.md "wikilink")，並將激龍等屬歸類於棘龍科，目前大部分研究沿用這個分類法。

## 生存環境

激龍化石的確定發現地點仍不明，其化石是從化石商人轉手而來。根據岩石特徵，頭骨與週遭岩石應該發現於桑塔那組的羅穆阿爾多段（Romualdo
Member）；週遭岩石中的*Pattersoncypris*（屬於[介形綱](../Page/介形綱.md "wikilink")）化石，更確定激龍化石是從這個地區挖掘出來。根據當地化石商人表示，化石應是在[塞阿臘州](../Page/塞阿臘州.md "wikilink")[阿勒萊皮盆地](../Page/阿勒萊皮盆地.md "wikilink")（Araripe
Basin）的Buxexe村挖出，海拔650公尺高。由於該地的確有羅穆阿爾多段的露頭，該地很有可能是激龍化石的發現地。

桑塔那組的羅穆阿爾多段，年代被認為是早白堊紀（[阿爾比階](../Page/阿爾比階.md "wikilink")，也可能是[阿普第階](../Page/阿普第階.md "wikilink")），接近1億1000萬年前，當時的[非洲與](../Page/非洲.md "wikilink")[南美洲的巴西地區仍連接者](../Page/南美洲.md "wikilink")。

桑塔那組可能過去是個河口湖的沉積層，同時具有淡水與鹹水。該地發現的化石呈現兩種水域交接的現象。該地的[昆蟲化石顯示當地為淡水環境](../Page/昆蟲.md "wikilink")，而*Santanachelys*[烏龜的化石則顯示該地有海水環境](../Page/烏龜.md "wikilink")\[17\]。一個理論認為該環境是個半鹹水的[潟湖](../Page/潟湖.md "wikilink")，連接者海洋。該地的氣候則屬於[熱帶氣候](../Page/熱帶.md "wikilink")，與現今的巴西氣候類似。

## 生存方式

[Museu_Nacional_-_UFRJ_-_Exp_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Museu_Nacional_-_UFRJ_-_Exp_2.jpg "fig:Museu_Nacional_-_UFRJ_-_Exp_2.jpg")的骨架復原模型，位於[巴西國家博物館](../Page/巴西國家博物館.md "wikilink")\]\]
激龍屬於棘龍科，所有的棘龍科都具有狹窄的頜部、型態相近的尖牙。牠們的牙齒長、略呈圓椎狀、沒有鋸齒狀邊緣，適合抓住、捉住易滑的獵物，例如[魚類](../Page/魚類.md "wikilink")。棘龍科的牙齒與其他肉食性恐龍的牙齒不同，肉食性恐龍的牙齒呈刃狀、具有鉅齒狀邊緣，適合用來撕裂、咬下獵物的肉塊。激龍的鼻孔位於頭骨後方，以及[次生顎的存在](../Page/次生顎.md "wikilink")，使牠們可以將頭浸在水面下捕食魚類。

[長吻鱷等鱷魚也具有類似型態的頜部與牙齒](../Page/長吻鱷.md "wikilink")，這是棘龍科與鱷魚的[平行演化結果](../Page/平行演化.md "wikilink")。在過去，曾有棘龍科化石被誤認為是鱷魚化石。舉例而言，在[葡萄牙發現的](../Page/葡萄牙.md "wikilink")[鱷龍](../Page/鱷龍_\(恐龍\).md "wikilink")，最初被歸類於鱷魚；在2007年，鱷龍的化石被歸類於棘龍科\[18\]。

在2002年，[漢斯·戴爾特·蘇伊士](../Page/漢斯·戴爾特·蘇伊士.md "wikilink") （Hans-Dieter
Sues）等人提出棘龍科並不完全以魚類為食，可能有多種食物來源，例如小型動物\[19\]。在一個重爪龍化石的腹部區域，發現一個幼年[禽龍化石與魚類鱗片](../Page/禽龍.md "wikilink")。而一個翼龍類化石的頸椎嵌入一顆牙齒，屬於棘龍科的崇高龍，顯示棘龍科也以翼龍類為食，但仍不清楚棘龍科是獵食這些動物，還是這些動物的屍體為食。在2004年，[德恩·奈許](../Page/德恩·奈許.md "wikilink")（Darren
Naish）提出生存於海岸區域的激龍，可能以水生與陸生動物為食，也可能會以屍體的腐肉為食\[20\]。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [激龍 -
    獸腳亞目資料庫](https://archive.is/20121220002715/home.comcast.net/~eoraptor/Megalosauroidea.htm%23Irritatorchallengeri)
  - [激龍的簡介 -
    DinoData](http://www.dinodata.org/index.php?option=com_content&task=view&id=6689&Itemid=67)
  - [Angaturama(Irritator) on post
    stamp](http://www.paleophilatelie.eu/description/stamps/brazil_1995.html)

[Category:下白堊紀恐龍](../Category/下白堊紀恐龍.md "wikilink")
[Category:南美洲恐龍](../Category/南美洲恐龍.md "wikilink")
[Category:棘龍科](../Category/棘龍科.md "wikilink")

1.  <https://sites.google.com/site/paleofilescom/irritator>

2.
3.

4.  J.S. Bittencourt, A.W.A. Kellner: *On a sequence of sacrocaudal
    theropod dinosaur vertebrae from the Lower Cretaceous Santana
    Formation, Northeastern Brazil.* Arquivos do Museu Nacional, Rio de
    Janeiro, 62 (3), 2004; Seiten 309–320.
    ([Abstract](https://archive.is/20120802142417/www.dinoweb.narod.ru/abstract0123.htm))

5.  Alexander W.A. Kellner, Diogenes A. Campos: *First Early Cretaceous
    theropod dinosaur from Brazil with comments on Spirosauridae.* Neues
    Jahrbuch für Geologie und Paläontologie, Abhandlungen 199, 1996;
    Seiten 151–166

6.

7.

8.

9.  A. J. Charig, A.C. Milner: *Baryonyx walkeri, a fish-eating dinosaur
    from the Wealden of Surray.* Bulletin of the Natural History Museum,
    London, Geology Series 53, 1987; Seiten 11–70.

10.

11. Elaine Batista Machado, Alexander W.A. Kellner: *Notas Sobre
    Spinosauridae (Theropoda, Dinosauria).* Anuário do Instituto de
    Geociências – UFRJ 28 (1), 2005; Seiten 158–173
    ([Fulltext](http://www.anuario.igeo.ufrj.br/anuario_2005_1/Anuario_2005v01_158_173.pdf))

12.
13.
14.
15. Cristiano dal Sasso, Simone Maganuco, Eric Buffetaut, Marco A.
    Mendez: ''New information on the skull of the enigmatic theropod
    *Spinosaurus*, with remarks on its sizes and affinities.'' Journal
    of Vertebrate Paleontology 25(4), 2006; Seiten 888–896.

16.

17. Ren Hirayama: *Oldest known sea turtle.* in: Nature. London
    392.1998, S. 705–708.

18. Eric Buffetaut: *The spinosaurid dinosaur Baryonyx (Saurischia,
    Theropoda) in the Early Cretaceous of Portugal.* Geological Magazine
    (Published online by Cambridge University Press 11. September 2007)
    ([Abstract](http://journals.cambridge.org/action/displayAbstract;jsessionid=9ABC422F693B1DB482ED95F3BD4DA51A.tomcat1?fromPage=online&aid=1333416))

19.

20.